<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<conteudo>
    <postagem codigo="1">
        <titulo>Afinal, o alumínio enferruja ou não?</titulo>
        <corpo>Alumínio enferruja?

         Apesar de ser o metal mais abundante na Terra, constituindo mais de 8% da massa terrestre, o alumínio só foi descoberto na década de 1820, pelo físico dinamarquês Hans Christian Orsted. Isso é parcialmente explicado porque o alumínio puro não existe na natureza, uma vez que ele se liga facilmente a outros elementos como o oxigênio.
         Por isso não deixa de ser surpreendente que a pergunta que dá título a este artigo seja tão repetida - e frequentemente mal respondida.
         Será que o alumínio não enferruja mesmo?
         Acontece que isso é um equívoco.
         Veja o caso do ferro, de onde vem o termo "enferrujar": Quando ele é exposto à umidade e ao oxigênio, o ferro se converte em uma substância marrom-avermelhada quebradiça, que chamamos de ferrugem. Como o aço é uma liga, sendo o ferro seu principal ingrediente, o aço também enferruja.
         Embora outros metais sofram corrosão quando expostos ao oxigênio ou à água, na verdade eles não enferrujam. Pense na fina camada verde que se forma nas cúpulas dos edifícios feitas de cobre, latão ou bronze: Os metais até mudam de cor, mas nunca se esfarelarão como o ferro.
         O alumínio fica no meio do caminho entre esses dois extremos.
         "O alumínio reage muito rapidamente ao oxigênio, criando uma fina camada de óxido de alumínio (Al2O3) em sua superfície externa, que impede que mais oxigênio chegue ao metal, protegendo-o," explica Casper van der Eijk, da Fundação para Pesquisa Científica e Industrial da Noruega.
         Isso, no entanto, não torna o alumínio invencível.
         O contato com a água salgada, por exemplo, pode resultar em pequenos orifícios que vencem a camada protetora de óxido. O alumínio também será corroído se for exposto a ambientes alcalinos, embora seja mais resistente a ácidos, podendo suportar refrigerantes com pH menor do que três.
         "Portanto, o alumínio não é adequado para ser combinado com concreto úmido. Quando o cimento Portland é hidratado com água para fazer concreto, ele produz hidróxido de cálcio muito alcalino, que pode causar rachaduras no alumínio," observa Van der Eijk.</corpo>
        <imagem_1>alu.jpg</imagem_1>
    </postagem>
    <postagem codigo="2">
        <titulo>Liga monocristalina de cobre apresenta elasticidade inédita</titulo>
        <corpo>Liga monocristalina

         Os monocristais, ou cristais únicos, são essenciais para as pesquisas de materiais porque sua pureza e homogeneidade facilitam estudar fenômenos como supercondutividade, magnetismo, semicondutividade e outros, principalmente no campo das tecnologias quânticas.
         Monocristais são materiais nos quais a rede cristalina formada por seus átomos é contínua e ininterrupta, com os átomos ocupando posições regulares, que se repetem indefinidamente no espaço - em comparação, os policristais são compostos por muitos cristalitos de tamanho e orientação variados, com as "fronteiras" entre eles representando descontinuidades, que tipicamente resultam em perdas de propriedades.
         Com a melhoria das técnicas de sintetização dos cristais únicos, esses materiais vêm chamando a atenção para aplicações em escala macro, já sendo possível hoje sintetizar monocristais de vários centímetros.
         Agora, Sheng Xu e colegas da Universidade de Tohoku, no Japão, conseguiram sintetizar monocristais de uma liga de cobre com a maior tensão elástica de tração já alcançada até o momento para um material à temperatura ambiente.
         A liga à base de cobre apresentou uma tensão elástica de tração de >4,3% à temperatura ambiente - para comparação, o aço comum tem uma tensão elástica de 0,2%. </corpo>
        <imagem_1>liga.jpg</imagem_1>
    </postagem>
    <postagem codigo="3">
        <titulo>Motocicletas com seis faróis poderão salvar vida dos motociclistas</titulo>
        <corpo>Iluminação ideal para motos

         Os pilotos de motocicleta têm 27 vezes mais chances de morrer em um acidente do que os motoristas de carros de passageiros. Andar de moto à noite é especialmente perigoso, sendo responsável por quase metade de todos os acidentes fatais, mesmo com muito menos motociclistas trafegando.
         Para tentar diminuir esses riscos, Bradley Weaver e Patricia DeLucia, da Universidade Rice, nos EUA, projetaram um novo sistema de faróis e lanternas para ajudar a melhorar a capacidade de outros motoristas de ver as motos no trânsito.
         A proposta é substituir o farol único por um sistema de seis luzes na parte frontal da moto, criteriosamente distribuídas de cima para baixo.
         "Como as motocicletas são menores do que muitos outros veículos, é mais difícil para outros motoristas julgarem com precisão seu movimento na estrada," disse Weaver. "Isso é particularmente difícil à noite quando uma motocicleta tem apenas um único farol, porque outros motoristas não podem ver a altura ou largura total da motocicleta."
         O estudo revelou que uma iluminação melhorada pode fazer com que outros motoristas consigam ver as motocicletas até 0,8 segundo mais cedo.
        "Pouco menos de um segundo pode não parecer muito, mas reduzir o tempo de resposta de um motorista a uma possível colisão pode fazer a diferença entre a vida e a morte," disse DeLucia.</corpo>
        <imagem_1>moto.jpg</imagem_1>
    </postagem>
</conteudo>